{\centering
08.12.2015
\par}

\section{Индустриализация}
\subsection{Цели индустриализации}
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
преодолеть экономическое отставание страны от развитых европейских стран}
\item {\selectlanguage{russian}
обеспечить обороноспособность государства}
\item {\selectlanguage{russian}
создать материально-техническую базу социализма в виде тяжелой промышленности}
\item {\selectlanguage{russian}
укрепить союз рабочего класса и крестьянства}
\item {\selectlanguage{russian}
установить более тесные экономические связи с европейскими странами}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Социалистическая (советская) индустриализация имела свои \textbf{особенности} по сравнению с дореволюционной индустриализацией и индустриализацией в развитых европейских странах:}

\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
форсированные методы ее проведения (Сталин поставил задачу провести ее за 10-15 лет)}
\item {\selectlanguage{russian}
она проводилась в рамках плановой командно-административной экономики (большое значение имели три предвоенных пятилетки)}
\item {\selectlanguage{russian}
проводилась она только за счет внутренних источников, т.~к. займов европейские страны СССР не давали}
\end{enumerate}
\subsection{Источники для индустриализации}
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
доходы от национализированных и работающих предприятий}
\item {\selectlanguage{russian}
перекачка денег из сельского хозяйства на нужды индустрии}
\item {\selectlanguage{russian}
принудительные займы у населения (в 1927 году начался первый выпуск гос. займов на индустриализацию)}
\item {\selectlanguage{russian}
многомиллионный труд ГУЛАГовских заключенных}
\item {\selectlanguage{russian}
продажа за границу природных ресурсов (лес, нефть, алмазы, …)}
\item {\selectlanguage{russian}
продажа за границу музейных ценностей (из Эрмитажа и Русского Музея)}
\item {\selectlanguage{russian}
разрушение церквей и конфискация церковной собственности}
\item {\selectlanguage{russian}
трудовой энтузиазм советского народа}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Первый пятилетний план на 1928-1932 годы разрабатывался и принимался в двух вариантах — отправной и оптимальный. Первый вариант был реалистичный, с умеренными показателями, и когда, через год, он начал выполняться, Сталин велел перейти к оптимальному, который по показателям был завышен и выполнить его было нереально. Где-то к 31 году партия заявила, что пятилетка выполнена досрочно за 4 года и 3 месяца, но по основным показателям она была провалена, как и все последующие пятилетки (из 13 пятилетних планов только 8 пятилетка 1966-1970 была, в основном, выполнена).}

\subsection[Итоги предвоенных пятилеток]{Итоги предвоенных пятилеток}
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
СССР к концу 30-х годов превратился из страны аграрно-индустриальной в индустриально-аграрную}
\item {\selectlanguage{russian}
СССР вышел на 1 место в мире по темпам экономического роста}
\item {\selectlanguage{russian}
за 30-е годы было построено более 9000 предприятий, 2/3 из них введено в строй}
\item {\selectlanguage{russian}
СССР обеспечил себе экономическую независимость в условиях нарастания международной напряженности}
\end{enumerate}
\subsection{Основное противоречие индустриализации}
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
преобладал оборонный сектор в экономике и тяжелое машиностроение (промышленность группы А) за счет ущемления промышленности группы Б (производство продуктов и товаров мелкого потребления)}
\item {\selectlanguage{russian}
сохранялся очень низкий уровень жизни населения}
\end{enumerate}
\subsection{Стройки первой пятилетки}
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
сталинградский тракторный}
\item {\selectlanguage{russian}
туркистано-сибирская железная дорога}
\item {\selectlanguage{russian}
московский и горьковский автозаводы}
\item {\selectlanguage{russian}
беломоро-балтийский канал}
\item {\selectlanguage{russian}
ДнепроГЭС}
\item {\selectlanguage{russian}
челябинский тракторный завод}
\item {\selectlanguage{russian}
московское метро (первая ветка)}
\end{enumerate}
\section{Коллективизация}
{\selectlanguage{russian}
Другим экономическим процессом 30-х годов стала сплошная коллективизация сельского хозяйства. Курс на коллективизацию взял 15-ый съезд партии в 1927 году.}

\subsection{Основные цели коллективизации}
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
обеспечение денежными средствами процессы индустриализации}
\item {\selectlanguage{russian}
обеспечить бесперебойным снабжением хлебной продукции армию и города}
\item {\selectlanguage{russian}
создать социалистический сектор экономики в деревне}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Сплошная коллективизация началась в 1929 (коллективизация — это процесс объединения единоличных крестьянских хозяйств в крупные коллективные хозяйства советского типа — колхозы).}

{\selectlanguage{russian}
5 января 1930 года было принято постановление партии «О темпах коллективизации и мерах помощи государства колхозному строительству». Вся территория страны разделялась на 3 зоны (региона) по темпам коллективизации. На северном Кавказе, Нижнем и Среднем Поволжье коллективизация должна была закончиться к осени 1930 года. Коллективизация проводилась принудительно, зачастую, с применением силы, сельскохозяйственная техника обобществлялась, также, как и крупный рогатый скот. В отношении кулачества был взят курс на раскулачивание и ликвидации его как класса. Кулаки составляли примерно 5,5\% от общего числа крестьян, а раскулачено было 15\%. Некоторые середняки объявлялись подкулачниками и тоже раскулачивались. Против сплошной коллективизации начались массовые восстания. 2 марта 1930 года Сталин опубликовал в газете «Правда» статью «Головокружение от успехов», в которой он свалил всю вину за принудительную коллективизацию на местные партийные органы. Временно индустриализация была приостановлена и с марта по июнь 1930 начался массовый выход крестьян из колхозов (в них остался 21\% всех крестьян). После ареста зачинщиков восстаний с осени 1930 коллективизация возобновилась.}

\subsection[Итоги и последствия предвоенной коллективизации]{Итоги и последствия предвоенной коллективизации}
\begin{enumerate}
\item {\selectlanguage{russian}
был создан социалистический сектор экономики в деревне}
\item {\selectlanguage{russian}
города и армии стали планомерно снабжаться зерном (в 1936 году были отменены продуктовые карточки)}
\item {\selectlanguage{russian}
голод 1932-1933 годов унес 7,5 миллионов жизней}
\item {\selectlanguage{russian}
была создана колхозная система землепользования (для организации сельхозпроизводства были созданы МТС\footnote{\textcyrillic{Машинно-тракторные станции}})}
\item {\selectlanguage{russian}
крестьяне были лишены всех гражданских прав (в 1932 году их лишили паспортов)}
\item {\selectlanguage{russian}
был уничтожен кулак\footnote{\foreignlanguage{english}{“}\textcyrillic{Крепкий}\foreignlanguage{english}{” }\foreignlanguage{russian}{деревенский хозяин}}}
\item {\selectlanguage{russian}
труд крестьян оплачивался по трудодням}
\end{enumerate}
\section{Политическая система}
{\selectlanguage{russian}
В 30-е годы в СССР сложилась тоталитарная сталинская политическая система власти. Наверху политической пирамиды находилась партия большевиков во главе со Сталиным. Партии были подчинены все общественные организации: профсоюзы, молодежные организации (пионерия, комсомол, …), творческие союзы (союз композиторов) и спортивные общества. В эти годы происходит сращивание партии и карательных органов (НКВД СССР\footnote{\textcyrillic{Народный комиссариат внутренних дел СССР}}). Наиболее негативным последствием этой системы стали массовые репрессии 1937 года. Репрессировано было 1,5 миллиона, расстреляно — более 850 тысяч (около 48 тысяч было расстреляно высшего, среднего и младшего командного состава красной армии, 452 человека было репрессировано из высшего командного состава; из 5 маршалов военного союза расстреляно трое — Тухачевский, Якир, Уборевич).}

\section{Международные отношения и внешняя политика}
В 30-х годах в Европе сложилось очень напряженная международная обстановка. В 1932 году на выборах в рейхстаг\footnote{\textcyrillic{Парламент}} более 30\% мест получили члены фашистской партии. Как идеологическое течение фашизм сложился в Италии в 1922 году. Фашистские и профашистские партии пришли к власти в таких странах, как Болгария, Венгрия, Румыния, Хорватия, в 1936 — в Испании. Германский фашизм был самый агрессивный и повел Европу к войне. В условиях разжигания Второй Мировой Войны западные страны проводили политику «умиротворения агрессора». Об этом курсе свидетельствовало молчание Франции и Англии против действий агрессора, отказ ведущих западных стран от создания антифашистской коалиции. Умиротворение агрессора Англия и Франция проводили и в начале ВМВ, объявив Германии войну на стороне Польши, но ни разу не выстрелив.

\subsection{СССР в условиях опасности новой мировой войны}

\bigskip
